\documentclass{report}


\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 23cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red},
    citecolor={green},
    urlcolor={blue}
}

\begin{document}
\input{makra.tex}
\input{title.tex}

\pagenumbering{gobble}
\tableofcontents


\chapter{Úvod}
\pagenumbering{arabic}

V této práci je řešena implementace modelu\cite[str. 7]{ims} včelího úlu a jeho chování v průběhu jednoho roku (kalendářního). Smyslem modelu a následných experimentů bylo přiblížit chod běžných činností v úle (sběr potravy, kladení vajíček a vývoj nových jedinců), tak i experimentálně zjistit, do jakých situací se úl dostane během extrémnějších podmínek (teplota, včelí škůdci, problémy s oplodněním matky) a jak se s nimi vypořádá; případně také informace o produkci medu. Předpokládali jsme začínajícího, nezkušeného včelaře (bližší popis v kapitole \ref{chap:koncepce}). \\ Před začátkem práce bylo potřeba dopodrobna prostudovat, jak se včelstvo, jakožto živý, několik desítek milionů let se vyvíjející systém chová a jak funguje jejich běžná činnost.

\section{Autoři projektu a spolupráce}

Hlavními autory modelu jsou Marek Sychra a Jonáš Holcner. Zadání a životní cyklus včel jsme také konzultovali s odborníkem v oboru, ing. A. Königem, včelařem s dvacetiletou praxí.

\section{Validita modelu}

Validita modelu\cite[str. 37]{ims} byla posuzována srovnáním se skutečnými včelařskými statistikami poskytnutých z Českého svazu včelařů\cite{svaz}. Pomocí experimentů jsme dolaďovali a ověřovali přesné nejasné hodnoty ohledně včel.


%Samotná simulace\cite[str. 8]{ims} a experimentování probíhaly ve vakuu.


\chapter{Rozbor tématu a použitých metod/technologií}\label{chap:rozbor}

\paragraph{Včelí úl} se dělí na dvě základní části: plodiště a medník. Téměř celý úl je ale pokryt plástvemi, které si včely samy vytvořily a na kterých budují přesné šestiboké buňky. Prostor s buňkami se tedy dělí na výše uvedené části. V plodišti se vychovává plod a do medníku se ukládá pyl či med, ať už zralý nebo nezralý, podle toho, jestli jej ještě budou včely upravovat nebo konzumovat. Zralý med včely zavíčkovávají. Počet buněk na $1 dm^2$ je zhruba 350-400, oboustranně pak dvojnásobek\cite{vse}. V průměrném úlu se nachází v průměru deset plástů, z nichž každý má standardní rozlohu kolem $8 dm^2$. Z předešlých čísel vychází celkový počet buněk úlu na 64 tisíc. Rozměry buněk jsou: průměr kolem $5,1mm - 6,9mm$ a hloubka až 18mm\cite{vcelarstvi}.

\paragraph{Včelstvo} obsahuje v úle včely třech rolí: matku, dělnice a trubce. Všechny včely mají podobný vývoj: z nakladeného vajíčka se za 3 dny\cite{vse,vcelky} vyklube larva, která je pak dělnicemi krmena nejdříve mateří kašičkou  (koncentrát bohatý na bílkoviny tvořící se ve žlázách dělnic), a pak, podle toho, jestli se jedná o běžnou včelu (dělnice, trubec) se potrava změní na směsici medu a pylu. Za několik dní (délku určuje typ včely, která se má z larvy vyklubat) dělnice buňku zavíčkují a larva se vevnitř vyvíjí v dospělou včelu. Za dalších několik dnů se z buňky prokouše již dospělá včela.

\paragraph{Matka} má stejný vývoj jako dělnice po druhý krok (pochází z oplodněného vajíčka, líhne se z něj larva za 3 dny). Pak (nebo i během procesu líhnutí) včely z buňky vytvoří takzvané \emph{matečníky} a začnou nepřetržitě dodávat larvě mateří kašičku. Vzhledem k veliké výživné hodnotě kašičky je vývoj matky kratší než ostatních - na počátku 6. dne přestanou dělnice larvu krmit a zavíčkují ji v buňce, kde se postupně klube dalších sedm dní. Následuje boj o pozici matky v úle. Nestává se, že by byl založen pouze jeden matečník, a tedy když se první matka prokouše z buňky, začne hledat ostatní matečníky a všechny nevylíhnuté matky zabije žihadlem. Může se stát, že v tomto okamžiku se vylíhnou matky dvě, svedou tedy boj na smrt. Po získání suverenity v úlu se o ni včely začnou starat, krmit ji mateří kašičkou (je jí krmena celý život). Po 3-5 dnech\cite{vse} začíná pravidelně odlétat na pářící výlety z úlu, kde se potkává s cizími trubci a snaží se být oplozena. Může se stát, že se jí to nepovede, další den tedy vyletí znovu, až do dvou týdnů\cite{vcelky}, kdy ztratí suverenitu v úlu a včely si začnou vytvářet novou matku (pokud je z čeho), případně je včelstvo bez zákroku včelaře odsouzeno k zániku. \\
Matka se nachází v úlu právě jedna. Výjimku tvoří přechodná období, kdy jedna matka dosluhuje (začíná být méně plodná), a tak si včely začnou pěstovat novou matku založením matečníků. Matka se může dožít až pěti let, ale běžně ji po dvou letech včelař vyměňuje nebo si ji včely vymění samy. \\
Matka je vlastně základem celého úlu - plodí nová vajíčka. Množství položených vajíček za den se liší v závislosti na ročním období (nebo spíše na venkovní teplotě), viz graf \ref{fig:graf1}\cite{vse}.


\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}

\begin{axis}[
        xlabel=měsíc,
        ylabel=počet položených vajíček denně,
        grid=both]

    \addplot[smooth,mark="",blue] plot coordinates {
        (1,50)
        (2,100)
        (3,350)
        (4,1000)
        (5,1600)
        (6,1700)
        (7,750)
        (8,600)
        (9,100)
        (10,20)
        (11,0)
        (12,0)
    };
    \addlegendentry{vajíčko / den}

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Graf počtu nakladených vajec v průběhu roku} \label{fig:graf1}
\end{figure}

\paragraph{Dělnice} se také líhne z oplozeného vajíčka, vývoj jí ale trvá déle (celkem 21 dnů)\cite{vse}, protože je krmena ne tak výživnou potravou jako matka. Prvních 30 dní po vylíhnutí pomáhá v úlu (krmení ostatních) a poté se stane \emph{létavkou}, to znamená, že létá ven z úlu a nosí zpět potravu a suroviny. Avšak takto pracující včela se brzy ulétá k smrti (2 týdny). Běžnou praxí tedy bývá, že dělnice se dožije zhruba 6-8 týdnů. Výjimkou jsou \emph{zimní včely}, které se rodí v podletí (konec léta) nebo začátkem podzimu, kdy už chladné období přichází a včely se stahují do úlu. Takto narozené dělnice se tedy nemají šanci upracovat k smrti, přežijí až do jara, kdy když znovu začnou lítat ven, začnou se postupně unavovat. Při létání je také podstatný faktor zaplněnosti plástu, protože pokud už včely vidí, že mají medu a pylu dostatek, zleniví a přestanou tolik létat. Dělnice při běžném výletu nasbírá většinu svého medového váčku ($50mm^2$)\cite{vcelarstvi}

\paragraph{Trubec} se líhne z neoplozeného vajíčka, vývoj má nejpomalejší ze všech (24 dnů)\cite{vse}. Prvních pár dnů je krmen dělnicemi. Poté začne lítat ven z úlu a případně hledá cizí matky na oplodnění; jakmile se mu to povede, ihned umírá. Může se také stát, že zavítá do cizího úlu. Celkově přichází nejvíce do styku s cizími včelami a tudíž má největší šanci na přenos největšího včelího parazita: roztoče \emph{Varroa destructor}\cite{vse, vcelky} (viz dále). Poměr celkového počtu trubců v úlu k celkovému počtu včel je zhruba $1:100$. \\ Matka neklade trubčí vajíčka celý rok. Začíná v pozdním jaře, jak se včelstvo vzchopí ze zimního \uv{spánku}. Jak se ale blíží konec léta, včely přestanou trubce pouštět nazpět do úlů a hlavně matka přestane klást neoplozená vajíčka.

\paragraph{Varroa destructor} je nejnebezpečnější včelí parazit. Přimkne se na včelu a vysává z ní vnitřní lymfu (za výsledek to má, že včela postupně umírá). Taktéž se rozmnožuje velmi rychle v úlu; místní (české) včely nemají dobrou obranyschopnost proti nim, jediné, co jim tedy pomáhá je podzimní vykuřování úlu (včelařem), které vymýtí veškeré(většinou) parazity v úlu.

\paragraph{Rojení} je ve včelařství nežádoucí jev, který nastává, jakmile se začne úl plnit dospělými včelami. Včely si založí nové matečníky a po vychování matky téměř polovina včel společně se starou matkou odlétá z úlu ven, kde se nejdříve na několik dní usadí v bezprostředním okolí a po objevení nového příhodného místa se přesouvají.

\paragraph{Včelař} je samozřejmě podstatnou součástí úlu. Vzhledem k rozmanitosti činností, které může aktivní včelař pro úl dělat, jsme se rozhodli modelovat jeho opak, včelaře nezkušeného, který ještě se svými včelami není tak sžit. Na modelu se to projevilo v několika podrobnostech: včelař se nestará o matku, jestli je mladá, plodná, nebo stará a chtěla by vyměnit. Nesnaží se podchytit vyrojení včelstva a ani jeho odchycení. Vždy, když začne být úl plný medu, včelař jej vybere pro vlastní užitek, nehledě na roční období (hrozí tedy vyhladovění včelstva). Na stranu druhou, protože je podzimní tlumení varoázy v úlech v ČR povinné\cite{vse,vcelky}, během podzimu úl vykouří a zbaví jej tak všech škůdců.

\section{Popis použitých postupů pro vytvoření modelu}

K implementaci našeho modelu jsme použili programovacího jazyka C++ (standard C11) a simulační knihovny SIMLIB\footnote{http://www.fit.vutbr.cz/\~peringer/SIMLIB/}\cite[str. 163]{ims}. Knihovna SIMLIB poskytuje všechny potřebné pomůcky pro realizaci převodu abstraktního modelu na simulační\cite[str. 44]{ims}. Z hlediska výběru programovacího jazyka nebylo lepší volby; v simulaci\cite[str. 8]{ims}, která může v některých chvílích být velmi náročná (velké množství včel = \uv{procesů}(SIMLIB procesů)) C++ obstává dobře. A také SIMLIB nemá pro jiný programovací jazyk podporu.

\section{Popis původu použitých metod/technologií}

Knihovna SIMLIB byla vyvíjena od roku 1991 týmem okolo dr. P. Peringera. Knihovna je vydávána pod licencí GNU LGPL\cite{simlib}.



\chapter{Koncepce}\label{chap:koncepce}

Životní cyklus včel a všech okolních faktorů je příliš složitý a rozmanitý na to, abychom se snažili vše dopodrobna vystihnout. Především také může být ovlivněn nepředvídatelnými faktory okolí. Snažili jsme se tedy abstrahovat všechny podstatné skutečnosti z faktů a sestrojili jsme abstraktní model.

Celý úl jsme v modelu rozdělili na dva kapacitní prostory - jeden pro zásoby medu a larvy, druhý prostorový pro žijící včely. Zvolili jsme celkovou kapacitu úlu (počet buněk) podle čísel z faktů a matka tedy pro kladení vajíček používá těchto buněk. Zjednodušili jsme klasické včelařské rozdělení na plodiště a medník, protože je to jen interní dělění, které včely berou v potaz; vajíčka i med nesou pořád do stejných plástů (jen na jiné strany). % Včela pokaždé, když by se chystala vyletět z úlu pro další med tedy otestuje, jestli náhodou úl není plný a jestli by to tedy pro ni mělo přínos (moc medu = líné včely).

Každou včelu jsme modelovali jako jednotlivý proces již od položení vajíčka. Včela se tam nachází v několika stavech, podle nichž určuje svoje chování. Trubec i matka mají přiřazené timeouty, které hlídají čas jejich smrti; čas smrti dělnice se odvíjí podle počtu odlétaných dnů.

Během vývoje včel ve stádiu larvy potřebuje být larva krmena - tedy v určitých intervalech se ptá, jestli je někde volná krmička (dělnice) a jestli je dostatek potravy. V kladném případě se nakrmí (desetinu dne zabírá krmičku - tento čas je tolik dlouhý, aby vyvážil nemodelované funkce dělnic (uklízečky, obránkyně, apod.)) a čeká zase nějaký interval, jinak larva umírá. Během dospělosti (dělnice) už nepotřebuje krmičku, pouze zásoby (princip je jinak stejný). Trubec je prvních 8 dní ještě krmen dělnicemi, poté, jak létá na páření, se už krmí sám. Matka je krmena dělnicemi celý život (o mateří kašičku nouze není, zavrhujeme tedy tuto speciální formu potravy; matka jí med). V našem modelu taky dělnice nosí rovnou med; voda, která je stejně potřebná jako med jím v modelu může být nahrazena. Propolis, (\uv{včelí tmel}), nemá v modelu žádný význam (maximálně vytíženost létavek).

Denní činnost je u trubců modelována půldenním čekáním a poté pravděpodobnostním rozhodováním, zdali se spářil (umírá), nebo se vrací do úlu. V druhém případě je zde další rozhodování, jestli do úlu zanesl varoázu, nebo ne (viz následující odstavec). Dělnice je modelována podobně, v první části života čeká (je k dispozici jako krmička), po uplynutí této doby se oddělá ze seznamu krmiček a začíná létat pro potravu dvakrát denně a donáší med podle měsíce (dostupnost potravy) a nejí (jí z toho, co přinese). Po při narození určeném počtu letů (podle rozdělení) umírá. Matka si každý den určí četnost pokládání vajíček podle toho, jaký je zrovna měsíc (viz graf). Pak stále dokola jen generuje nové zárodky.

Při přeplnění vzdušné kapacity úlu se včely vyrojí - polovina dělnic a trubců odletí (zemře) i s matkou. V důsledku toho si zbývající včely založí novou matku (přeměna stávajících larev na larvy matky). Na cestu si každá z hromadného skladu potravy oddělá běžné množství medu nošené dělnicemi.

Postižení varoázou je modelováno následovně: při prvním objevení parazita v úlu se nastartuje jeho proces, který je ze začátku nastaven na zabití za 15 dní. Při každém zabití/přibytí parazita do úlu zmenší čas čekání do dalšího zabití (rozmnožování). Při podzimním vykuřování úlu se tento proces ukončí.

Modelový čas je jedna sekunda, kvůli četnosti nakladených vajec matky, přestože se většina událostí odehrává ve větších měřítkách. Milníky jsou však dny, kdy každý den se vypočítá teplota (tím pádem počet položených vajec ten den).

Při každém donesení medu do úlu se kontroluje, jestli celkové množství medu nepřesáhlo hranici 90\% volné kapacity pro med, při pozitivním výsledku se odebere 90\% medu (včelař odnesl med).

Pro výpočet kapacity buněk jsme vycházeli z referenčního počtu 64000 medových buněk\cite{potreby}. Jednotky medu jsme přepočetli na velikost buňky a té samotnou jsme zvolili jednotnou velikost - velikost plodu. Vyšla nám tedy zhruba dvakrát menší než medová buňka, celkový počet jsme tedy navýšili dvakrát.

Celkový počet včel a medu (tudíž i kapacit) jsme z optimalizačních hledisek zmenšili stokrát.


\section{Způsob vyjádření konceptuálního modelu}

Model jsem nejdříve obecně popsali pomocí Petriho sítě.


\section{Formy konceptuálního modelu}

Rozhodli jsme se prezentovat zajímavější části naší Petriho sítě. V síti \ref{fig:sit1} je popsáno modelování krmení matky, trubců v prvních dnech jejich života, kdy jsou ještě krmeni dělnicemi a larev všech forem včel (matka, dělnice, trubec). Ve chvíli, kdy se včela zvládá krmit sama, odpadá nutnost pro přechod s prioritou p=2 aby čerpal ze skladu s krmičkami, to je jediný rozdíl.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\scalebox{.75}{\includegraphics[width=15cm]{jidlo.png}}
\caption{Petriho síť popisující proces jedení} \label{fig:sit1}
\end{figure}

Moment tvoření matky je poněkud složitější (síť \ref{fig:sit2}). Včely, jakmile zjistí, že nemají matku, začnou přetvářet nezavíčkované larvy dělnic na matečníky (viz kapitola \ref{chap:rozbor}). Modelovali jsme to okamžitým přechodem s nutností čepání z obslužné linky značící mrtvou matku. Poté je znovu krmena jako larva mateří kašičkou, zavíčkována, čeká na vykuklení a jakmile se první vylíhne, přejde do místa, odkud postupně zruší ostatní čekající matky ve všech stádiích a zabere obslužnou linku zastupující příznak mrtvé matky.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\scalebox{.75}{\includegraphics[width=18cm]{delani_matky.png}}
\caption{Petriho síť popisující nouzové vytváření matky} \label{fig:sit2}
\end{figure}






\chapter{Architektura simulačního modelu/simulátoru}

\section{Mapování abstraktního modelu do simulačního}

Součástí simulačního modelu jsou tři podstatné třídy dědící z třídy \texttt{Vcela}, která dědí ze SIMLIBovské třídy \texttt{Process}: \texttt{Kralovna, Delnice, Trubec}, modelující jejich životní cykly. Mateřská třída \texttt{Vcela} se stará o základní, především početní, statistické informace (aktivace vyrojení, sčítání zárodků, krmení). Každá z dědících tříd má dva konstruktory - jeden pro potřeby vytvoření již dospělého jedince při startu simulace a druhý pro běžné narození. Uvnitř těla \texttt{Behavior} je nekonečná smyčka \texttt{while} se \texttt{switchem}, kde se podle stádia jedince určuje jeho činnost.

Při vytvoření včely a zjištění, že je úl plný, se aktivuje proces \texttt{Rojeni}, který zruší proces existující královny a projde pole, kde jsou uloženy odkazy na včely a pro každou druhou se zavolá funkce \texttt{odebratMed()} s parametrem obyvklého množství, které včely normálně přinesou. Ve výsledku se tedy polovina včel zruší.

Objekty tříd \texttt{Matka} a \texttt{Trubec} při vytvoření dostanou přiřazený objekt třídy \texttt{Smrt}, který funguje jako timeout konce jejich činnosti. \texttt{Delnice} funguje jinak, při přetvoření v létavku vygeneruje náhodný počet letů kolem 28 (dva lety za den, průměrná doba létání jsou dva týdny) a při každém letu kontroluje, jestli už překročila maximální počet letů.

Před samotným spuštěním programu se vytvoří 150 dělnic (100 krmiček, 50 létavek) a jedna oplozená matka. Naplánuje se událost \texttt{OdstraneniVaroazy} na náhodný čas v průběhu podzimu.




\chapter{Podstata simulačních experimentů a jejich průběh}

Naše experimenty by se daly rozdělit do dvou skupin. První je ověřování systému a druhá studování chování v extrémnějších požadovaných podmínkách.


V prvním případě šlo o experimenty v \uv{bežných} podmínkách, tedy především ověřování validity (produkce medu, stabilita včelstva, množení varoázy); tyto experimenty nebyly příliš zajímavé (vedly jen k upravování modelu). V

V druhém případě jsme se rozhodli zjišťovat bližší chování systému v krajních situacích: problémy s pářením matky, netlumení varoázy, počasí, a další (blíže popíšu dále). Účely jednotlivých experimentů se lišili, v některých šlo o zjištění, jak moc daný parametr ovlivní produkci medu, jindy zase jestli má včelstvo vůbec šanci na přežití (do dalšího roku).

\section{Postup experimentování}

Ve většině případu jsme nastavili požadované vstupy do systému, případně změnili některé parametry a s nimi simulaci spustili. U některých experimentů byly výsledky přesně jak jsme očekávali při každém spuštění, v jiných jsme museli statistiku průměrovat.

\section{Dokumentace jednotlivých experimentů}

\subsection{Normální stav}

První experiment shrnuje výsledné ověřovací experimenty, tedy běžný stav systému. Motivace experimentu byla ověřit stabilitu včelstva v úlu a průběžný počet zárodků - plození královny (graf \ref{fig:graf3}), průměrný věk včel (\ref{fig:graf5}), a zisk medu.


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{minipage}{.5\textwidth}
    \centering
    \scalebox{.75}{\statvcely}
    \caption{Populace včel v úle} \label{fig:graf3}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{.5\textwidth}
    \centering
    \scalebox{.75}{\statvek}
    \caption{Průměrný věk včel ve dnech} \label{fig:graf5}
\end{minipage}
\end{figure}


Z prvního grafu lze vyčíst, že populace úlu je stabilní; na jaře, jak začne být teplo a zimní včely vylétnou z úlu, tak také rychle pomřou (proto ten propad), nicméně od té doby přes celé léto populace narůstá, matka tedy zvládne znovu přes rok obnovit včelstvo a připravit jej na zimu. Graf s průměrným věkem také ukazuje, že průměrný věk včel se skutečně nachází někde kolem šesti až desíti týdny; zimní včely zase statistiku zvyšují (v říjnu přestávají létat).

V rámci prvního experimentu jsme také zaznamenali průměrný výdělek medu 14kg.


\subsection{Matce se nepodařilo spářit}

Cílem druhého experimentu bylo zjistit, jestli je skutečně včelstvo odsouzeno k zániku poté, co se matce nepodaří spářit, nebo jestli se z toho dostane. Nastavili jsme věk stávající matky na pět měsíců - tedy na začátku května zemřela a včely si vytvořili bez problémů novou, která se ale už nespářila. Vzhledem k tomu, že se o to pokoušela déle než dva týdny (poté ztratila autoritu jakožto matka), všechny vajíčka nebo larvy již dospěly, takže si včely nemohly vytvořit novou matku. Od momentu úmrtí staré matky včelstvo vydrželo \textbf{50 dní}. Přestože bylo včelstvo na svém vrcholu, bylo ukázáno (graf \ref{fig:graf6}), že bez matky (a možnosti udělat novou) bylo odsouzeno k zániku.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \statvcelydva
    \caption{Dopad ztráty matky na včelstvo} \label{fig:graf6}
\end{figure}


\subsection{Zrušení tlumení varoázy}

Ve třetím experimentu jsme chtěli zjistit, zdali zákonem dané podzimní tlumení varoázy skutečně zachrání nadcházející generaci zimních včel. Z výsledku jsme vyčetli, že skutečně na podzim je varoáza v nejvyšší síle, ač už od trubců nepřibývá (množí se rychle). Při oddělaní podzimního vykuřování tedy celé včelstvo postupně zahyne (v průběhu listopadu).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \scalebox{.75}{\statvcelytri}
    \caption{Dopad varoázy na včelstvo} \label{fig:graf7}
\end{figure}

\subsection{Studené léto}

V rámci čtvrtého experimentu jsme se rozhodli simulovat studené deštivé léto, což by mělo za výsledek nedostatek potravy v úle (včely by nelétaly ven). Počítali jsme s narušením dvou nejdůležitějších měsíců z hlediska produkce, června a července.

S počátečními pěti kily medu v úle na začátku ledna (přezimovací zásoba pro včely) bylo na konci roku v úle pouze jedno kilo. Vzhledem k předpokládané důležitosti těchto měsíců a výsledku jsme zjistili, že bez podpory včelaře, který by úl podpořil přídavným krmením by včelstvo nepřežilo následující zimu.


\subsection{Rojení}

Cílem pátého experimentu bylo zjistit, jaký dopad na produkci medu a potenciál k přežití má rojení včel. Zmenšili jsme tedy kapacitu úlu jakožto i plástů o různá procenta. Výsledky byly poněkud nejisté, při zmenšené kapacitě úlu záleželo i na počtu vyrojení; od počtu vyrojení se odvíjelo i období, kdy se včely vyrojily a pokud to bylo zrovna v produktivním období a neměly tolik létavek na nošení potravy, ztráty byly značné. V každém případě má vyrojení velmi špatný dopad na produkci a včelař by mu měl vždy se snažit předcházet.

\begin{figure}[H]
    \centering

    \scalebox{.75}{\statmed}
    \caption{Dopad rojení na produkci medu} \label{fig:graf8}
\end{figure}

\section{Závěry experimentů}

V rámci prvního experimentu jsme doladili přesné hodnoty co se týče přinášení potravy a množství medu, které včely za den sní. První experiment jsme prováděli mnohokrát, kdežto další experimenty pouze párkrát (maximálně 5x); výsledky se neměnily a chování bylo poněkud stejné.


\chapter{Shrnutí simulačních experimentů a závěr}

Z experimentů bylo prokázáno, že za běžných podmínek je včelstvo stabilním systémem s jistou produkcí medu. Jednoznačnou nutností pro včelstvo je však zodpovědný včelař, který se stará o různá rizika, která mohou nastat (jak bylo odsimulováno v několika experimentech). Byla potvrzena škodlivost varoázy a nutnost podzimního vykuřování jakožto ochrany proti ní. Z experimentů vyplývá jednoznačné doporučení pro nejvyšší ochranu matky od podzimu do brzkého jara, protože na ní stojí celá budoucnost včelstva pro další rok.


\renewcommand{\bibname}{Zdroje}
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{vse} L. Hanousek: Začínáme včelařit
\bibitem{vcelky} Včelky.cz \\ Dostupné z: \url{http://www.vcelky.cz}
\bibitem{vcelarstvi} Ing. V. Veselý, CSc. a kolektiv: Včelařství
\bibitem{svaz} Český svaz včelařů \\ Dostupné z: \url{http://www.vcelarstvi.cz/}
\bibitem{muni} MUNI-AFH: Vypracované otázky \\ Dostupné z: \url{http://www.sci.muni.cz/ptacek/AFH-vypracovane-otazky/25-Rozmnoz-vcel-a-vcelstev-Drstkova.htm}
\bibitem{potreby} Včelařské potřeby \\ Dostupné z: \url{http://vcelarske-potreby.on-line-obchod.cz/vceli-uly}
\bibitem{ims} Dr. P. Peringer: Slidy předmětu IMS \\ Dostupné ze souborového skladu FIT VUTBR
\bibitem{simlib} Dr. P. Peringer: SIMLIB \\ Dostupné z: \url{http://www.fit.vutbr.cz/\~peringer/SIMLIB/}

\end{thebibliography}

\end{document} 